% @see : https://coopmaths.fr/alea/?uuid=32e02&id=6C13-1&n=5&d=10&s=1-2-4-5-7-8&alea=ttec&cd=1&uuid=4c10a&id=6C33&n=6&d=10&s=3&s2=true&s3=true&s4=false&alea=0O3f&cd=1&uuid=2471d&id=6C30-1&n=4&d=10&s=1&s2=false&s3=true&s4=false&alea=VgfX&cd=1&uuid=5df6e&id=6C30-5b&n=4&d=10&s=false&s2=3&alea=OYj8&cd=1&uuid=de779&id=can6C01&n=4&d=10&alea=Grae&cd=1&uuid=2b06d&id=6C33-1&n=1&d=10&s=false&s2=3&alea=x5x4&cd=0&uuid=e906e&id=6C32-1&n=2&d=10&s=6-5&alea=w9sD&cd=1&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\newcommand{\choiceFontsDys}[1]{
\ifstrequal{#1}{Fira}{%
  % Fira Sans + Fira Math
  % Description : Fira Sans est une police moderne, et Fira Math est une version mathématique compatible qui maintient le style sans-serif.
  % Utilisation : Fonctionne bien avec XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{fontspec}
  \setmainfont{Fira Sans}
  \setsansfont{Fira Sans}
  \usepackage{unicode-math}
  \setmathfont{Fira Math}
}{}
\ifstrequal{#1}{lmodern}{%
  % Latin Modern Sans
  % Description : Une version sans-serif de la célèbre police Latin Modern, qui est compatible avec mathastext.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{lmodern}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
\ifstrequal{#1}{tgheros}{%
  % TeX Gyre Heros + mathastext
  % Description : TeX Gyre Heros est une alternative à Helvetica, et le package mathastext permet d'utiliser la même police pour les mathématiques.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX, ou LuaLaTeX.
  \usepackage{tgheros}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
}
% Fira ou lmodern ou tgheros
\choiceFontsDys{Fira}

%\usepackage{unicode-math}
%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setsansfont{TeX Gyre Schola}
%\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setsansfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setmathfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0,range=up/{Latin,latin,num}]
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
% Une valeur d'environ 1.2 à 1.7 est souvent recommandée. Cela permet d'augmenter l'espace entre les lignes tout en offrant un léger espacement entre les mots.
\setlength{\spaceskip}{1.2em}  
% Une valeur d'environ 1.2em à 1.5em est couramment conseillée. Cela crée un espace plus ample entre les mots, ce qui peut aider à réduire la fatigue visuelle et à améliorer la fluidité de la lecture.
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\begin{document}
\begin{Maquette}[Fiche]{Niveau= ,Classe= ,Date=   ,Theme=Exercices}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=32e02&id=6C13-1&n=5&d=10&s=1-2-4-5-7-8&alea=ttec&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'opération \og{}\,$9 \times 3$\,\fg{}, comment s'appellent les nombres $9$ et $3$ ? \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'opération \og{}\,$6 - 5$\,\fg{}, comment s'appellent les nombres $6$ et $5$ ? \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'égalité \og{}\,$8 - 2 = 6$\,\fg{}, comment s'appelle le nombre $6$ ? \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'égalité \og{}\,$5 \times 2 = 10$\,\fg{}, comment s'appelle le nombre $10$ ? \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'opération \og{}\,$9 + 4$\,\fg{}, comment s'appellent les nombres $9$ et $4$ ? \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'opération \og{}\,$9 \times 3$\,\fg{}, $9$ et $3$ s'appellent des facteurs. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'opération \og{}\,$6 - 5$\,\fg{}, $6$ et $5$ s'appellent des termes. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'égalité \og{}\,$8 - 2 = 6$\,\fg{}, $6$ s'appelle la différence entre $8$ et $2$. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'égalité \og{}\,$5 \times 2 = 10$\,\fg{}, $10$ s'appelle le produit de $5$ et $2$. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} Dans l'opération \og{}\,$9 + 4$\,\fg{}, $9$ et $4$ s'appellent des termes. \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=4c10a&id=6C33&n=6&d=10&s=3&s2=true&s3=true&s4=false&alea=0O3f&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Calculer.\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} A = $3\times9+3$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} B = $3\times5\times5-63$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} C = $5\times(13-2)$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} D = $6\times(40-3\times10)$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} E = $11+10\times2$ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} F = $3\times7+9\times7$ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} A = ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{3\times9}}+3$ \\A = $27+3$ \\A = $30$ \\ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} B = ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{3\times5}}\times5-63$ \\B = ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{15\times5}}-63$ \\B = $12$ \\ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} C = $5\times({\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{13-2}})$ \\C = $5\times11$ \\C = $55$ \\ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} D = $6\times(40-{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{3\times10}})$ \\D = $6\times({\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{40-30}})$ \\D = $6\times10$ \\D = $60$ \\ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} E = $11+{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{10\times2}}$ \\E = $11+20$ \\E = $31$ \\ \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} F = ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{3\times7}}+{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9\times7}}$ \\F = $21+63$ \\F = $84$ \\ \end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=2471d&id=6C30-1&n=4&d=10&s=1&s2=false&s3=true&s4=false&alea=VgfX&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Calculer et donner le résultat sous forme d'un nombre décimal.
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item $8{,}1\times100= \ldots$
	\item $10\times0{,}268= \ldots$
	\item $6{,}66\times1\,000= \ldots$
	\item $10\times4{,}87= \ldots$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item $8{,}1 \times 100 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{810}}$
	\item $10 \times 0{,}268 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{2{,}68}}$
	\item $6{,}66 \times 1\,000 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{6\,660}}$
	\item $10 \times 4{,}87 = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{48{,}7}}$
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=5df6e&id=6C30-5b&n=4&d=10&s=false&s2=3&alea=OYj8&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Compléter les pointillés.
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item $9{,}8 \times 0{,}01\,\,=\ldots$
	\item $524{,}19 \times 0{,}01\,\,=\ldots$
	\item $0{,}88 \times 0{,}1\,\,=\ldots$
	\item $0{,}79 \times 0{,}001\,\,=\ldots$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item Quand on multiplie par $0{,}01=\dfrac{1}{100}$, chaque chiffre prend une valeur $100$ fois plus petite.\\Le chiffre des unités se positionne donc dans les centièmes :\\${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{9{,}8}} \times 0{,}01\,\,=\,\,0{,}098$
	\item Quand on multiplie par $0{,}01=\dfrac{1}{100}$, chaque chiffre prend une valeur $100$ fois plus petite.\\Le chiffre des unités se positionne donc dans les centièmes :\\${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{524{,}19}} \times 0{,}01\,\,=\,\,5{,}241\,9$
	\item Quand on multiplie par $0{,}1=\dfrac{1}{10}$, chaque chiffre prend une valeur $10$ fois plus petite.\\Le chiffre des unités se positionne donc dans les dixièmes :\\${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}88}} \times 0{,}1\,\,=\,\,0{,}088$
	\item Quand on multiplie par $0{,}001=\dfrac{1}{1\,000}$, chaque chiffre prend une valeur $1\,000$ fois plus petite.\\Le chiffre des unités se positionne donc dans les millièmes :\\${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}79}} \times 0{,}001\,\,=\,\,0{,}000\,79$
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=de779&id=can6C01&n=4&d=10&alea=Grae&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item $654\times 5$\\
    Choisir la bonne réponse sans effectuer précisément le calcul.	$\square\;$ $3\,270$\qquad $\square\;$ $5\,654$\qquad $\square\;$ $32\,520$\qquad 
	\item $774\times 6$\\
    Choisir la bonne réponse sans effectuer précisément le calcul.	$\square\;$ $6\,774$\qquad $\square\;$ $46\,224$\qquad $\square\;$ $4\,644$\qquad 
	\item $368\times 7$\\
    Choisir la bonne réponse sans effectuer précisément le calcul.	$\square\;$ $7\,368$\qquad $\square\;$ $2\,576$\qquad $\square\;$ $25\,256$\qquad 
	\item $459\times 8$\\
    Choisir la bonne réponse sans effectuer précisément le calcul.	$\square\;$ $36\,072$\qquad $\square\;$ $3\,672$\qquad $\square\;$ $8\,459$\qquad 
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item $654 \times 5 = 3\,270$\\
        {\color[HTML]{f15929}
    Mentalement : \\
On remplace le premier facteur $654$ par $700$, on calcule
$700\times 5=3\,500$ et on sélectionne le résultat qui s'en rapproche le plus.
    }
	\item $774 \times 6 = 4\,644$\\
        {\color[HTML]{f15929}
    Mentalement : \\
On remplace le premier facteur $774$ par $800$, on calcule
$800\times 6=4\,800$ et on sélectionne le résultat qui s'en rapproche le plus.
    }
	\item $368 \times 7 = 2\,576$\\
        {\color[HTML]{f15929}
    Mentalement : \\
On remplace le premier facteur $368$ par $400$, on calcule
$400\times 7=2\,800$ et on sélectionne le résultat qui s'en rapproche le plus.
    }
	\item $459 \times 8 = 3\,672$\\
        {\color[HTML]{f15929}
    Mentalement : \\
On remplace le premier facteur $459$ par $500$, on calcule
$500\times 8=4\,000$ et on sélectionne le résultat qui s'en rapproche le plus.
    }
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=2b06d&id=6C33-1&n=1&d=10&s=false&s2=3&alea=x5x4&cd=0&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


 Guillaume a obtenu le nombre 10 à partir des nombres suivants : 3, 7, 1 et 12.\\
Voici ses calculs :\\
$3 \times 7=21$\\$21 + 1=22$\\$22 - 12=10$\\
Les écrire en une seule ligne. 
\end{exercice}

\begin{Solution}
 ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{((3 \times 7) + 1) - 12}} = 10$
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=e906e&id=6C32-1&n=2&d=10&s=6-5&alea=w9sD&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=1.5em]
	\item Dans une boulangerie, Victor achète 4 sandwichs à $3{,}28$\,\euro{}~chacun.\\
                    et 2 boissons à $1{,}49$\,\euro{}~chacune.\\
                    Victor a un billet de 50\,\euro{}, combien va lui rendre le caissier ?
	\item Avant l'arrivée du numérique, au cinéma, la pellicule était utilisée pour projeter des films.\\
                   Le format souvent utilisé était le format $35$ mm ce qui signifie que la pellicule faisait $35$ mm de largeur.\\
                   Avec $24$ images par seconde, une pellicule de film de $30$ mètres de long représente $1$ minute de projection.\\
                   Pour projeter un film, plusieurs pellicules étaient nécessaires et le projectionniste avait pour rôle de les changer.\\
                   \textbf {a.}  Si le film a $7$ pellicules de $600$ m, quelle est la longueur totale en mètres du film ?\\ \textbf {b.}  Si le film a $7$ pellicules de $600$ m, quelle est la durée totale du film ?\\\textbf {c.}  Si le film dure $1\,\text{h}\,10$, quelle est la longueur totale, en mètres, du film ?\\\textbf {d.}  Si le film dure $1\,\text{h}\,10$, combien faut-il de pellicules entières de $600$ m ?\\\textbf {e.}  Si la pellicule mesure $240$ m, quelle est la durée de la pellicule ?\\\textbf {f.}  Si la pellicule mesure $240$ m, combien d'images y a-t-il sur la pellicule ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item $4 \times 3{,}28 =13{,}12$\\
                        Le prix des sandwichs est de $13{,}12$\,\euro{}.\\
                        $2 \times 1{,}49 =2{,}98$\\
                        Le prix des boisons est de $2{,}98$\,\euro{}.\\
                        $2{,}98 + 13{,}12 =16{,}1$\\
                        Le prix total à payer est $16{,}10$\,\euro{}.\\
                        $50 -  (2{,}98 + 13{,}12) = 33{,}9$\\
                        Le caissier va rendre la somme de $33{,}90$\,\euro{}.\\
	\item \textbf {a.}  $7\,\text{ pellicules} \times 600\,\text{m} = 4\,200\,\text{m}$\\
                        La longueur totale du film est de $4\,200$ mètres.\\
                        \textbf {b.}  $30\,\text{m} \times 20 = 600\,\text{m}$ donc une pellicule de $600$ m représente $1\,\text{min} \times 20 = 20\,\text{min}$.\\
                        $7\,\text{pellicules} \times 20\,\text{min} = 140\,\text{min}$\\
                        La durée totale du film est de $140$ minutes.\\
                        \textbf {c.}  $70\,\text{min} \times 30\,\text{m}= 2\,100\,\text{m}$\\
                        La longueur totale en mètres d'un film de $1\,\text{h}\,10$ est de $2\,100$ mètres.\\
                        \textbf {d.}  $3 \times 600\,\text{m} = 1\,800\,\text{m}$ et $4 \times 600\,\text{m} = 2\,400\,\text{m}$.\\Donc il faut $3$ bobines de $600$ mètres (et $1$ bobine de  $300$ mètres).\\\textbf {e.}  $8 \times 30\,\text{m} = 240$ m\\
                        Donc la durée de la pellicule est de $8$ minutes.\\
                        \textbf {f.}  $8 \times 60 = 480$ secondes\\
                        $480\,\text{secondes} \times 24\,\text{images} = 11\,520\,\text{images}$\\
                        Il y a $11\,520\,\text{images}$ dans la pellicule.
\end{enumerate}
\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}